<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog: on Cuanta Política</title>
    <link>/post/</link>
    <description>Recent content in Blog: on Cuanta Política</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-gt</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Javier Brolo</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 -0600</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Ideología en Guatemala</title>
      <link>/post/2017-10-13-ideologia-gt/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 21:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-10-13-ideologia-gt/</guid>
      <description>La siguiente gráfica interactiva muestra el porcentaje de guatemaltecos que respondieron con cada opción a cada pregunta seleccionada de las realizadas por el Barómetro de las Américas de 2017. Es posible filtrar los grupos de guatemaltecos según características demográficas como: género, población urbana o rural, etnicidad o grupo etáreo.
A diferencia del discurso público, el cuál está mediado por relaciones de poder y sesgos de selección, que hacen ciertos discursos más visibles que otros, las encuestas representativas de la población dan la misma atención a todos los ciudadanos por igual.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Relación entre ideología y reformas</title>
      <link>/post/relacion-entre-ideologia-y-reformas/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/relacion-entre-ideologia-y-reformas/</guid>
      <description>En este artículo utilizo los datos del Barómetro de las Américas de 2017, publicado recientemente por LAPOP, para explorar la relación entre ideología y reformas institucionales. Para ello, expondré el modelo teórico que motivo el análisis y describiré los resultados de la encuesta de LAPOP que considero relevantes. En esta primera exploración se observa a groso modo cuántas personas habría en cada categoría sugerida por el modelo.
Fuente: Hugo Novales</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Listas abiertas y sub distritos que alejarían al ciudadano</title>
      <link>/post/listas-abiertas-y-sub-distritos-que-alejarian-al-ciudadano/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/listas-abiertas-y-sub-distritos-que-alejarian-al-ciudadano/</guid>
      <description>En respuesta a nuestra insatisfacción con los políticos y la corrupción es indispensable reformar la Ley Electoral y de Partidos Políticos. Debemos cambiar las reglas con las que los partidos actúan y con las que los ciudadanos eligen para garantizar que las decisiones políticas cumplan con su objetivo de responder a las necesidades de la población.
Una de las propuestas de reforma que ha recibido atención es abrir las listas para elegir diputados y reducir el tamaño de los distritos electorales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué se comentó en Facebook sobre declarar a Iván Velásquez &#39;no grato&#39;?</title>
      <link>/post/que-comento-la-gente-en-facebook-sobre-declarar-a-ivan-velasquez-no-grato/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/que-comento-la-gente-en-facebook-sobre-declarar-a-ivan-velasquez-no-grato/</guid>
      <description>El domingo 28 de agosto de 2017 el presidente Jimmy Morales envió un mensaje a través de redes sociales a la población en el cual declaraba &amp;lsquo;no grato&amp;rsquo; al comisionado Iván Velásquez. De forma instantánea, la web se inundó de reacciones. En este espacio quiero compartir los 30 comentarios a la publicación del mensaje que más &amp;lsquo;me gusta&amp;rsquo; recibieron en Facebook.
Además de analizar los sucesos y exponer los argumentos de distintas posturas, considero que también es útil prestar atención a lo que la gente dice en redes sociales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Yo no sería marero?*</title>
      <link>/post/yo-no-seria-marero/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/yo-no-seria-marero/</guid>
      <description>Nota: texto escrito en noviembre de 2009.  Aquel niño que no tenía techo ya no pasa hambre. Ni lento ni perezoso, creció acompañado de la mara del barrio cobrando talachas. Lamentablemente, al igual que muchos de sus homies, pasará poco tiempo antes de que termine preso o muerto. ¿Qué más podrían hacer sin nada que perder y nada más a que aspirar en una sociedad que les abandona? Las soluciones simplistas, como &amp;ldquo;marero visto, marero muerto&amp;rdquo;, a problemas tan complejos son no solo ineficaces sino inaceptables.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué augura el próximo Congreso?</title>
      <link>/post/que-augura-el-proximo-congreso/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/que-augura-el-proximo-congreso/</guid>
      <description>Predecir cómo quedará integrado el Congreso parece imposible, porque, a diferencia de las elecciones presidenciales, no se cuenta con mediciones precisas sobre la intención de votos para elegir los diputados de cada distrito. Sin embargo, sí es posible estimar algunos resultados.
Por ejemplo, entendiendo cómo funcionan las reglas electorales y qué tan reñida es la competencia entre los partidos, es posible saber qué diputados son más probables de ser reelectos y cuáles serán las bancadas más importantes en el hemiciclo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los diputados más probables a reelegirse en la legislatura 2016-2020</title>
      <link>/post/los-diputados-mas-probables-a-reelegirse-en-la-legislatura-2016-2020/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/los-diputados-mas-probables-a-reelegirse-en-la-legislatura-2016-2020/</guid>
      <description>De los 165 diputados que han ocupado una curul en el periodo 2012-2016, 119 buscan reelegirse (aunque solo hay 158 diputados en un momento determinado, 7 diputados han entrado en sustitución de alguno de los vigentes por distintas razones). A partir de la casilla que ocupan en el listado y el tamaño del distrito, es posible estimar qué candidatos tienen mayor o menor probabilidad de reelegirse en base a intuiciones sobre la fuerza electoral percibida de los distintos partidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acercando a los partidos políticos con los ciuddanos</title>
      <link>/post/acercando-a-los-partidos-politicos-con-los-ciuddanos/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/acercando-a-los-partidos-politicos-con-los-ciuddanos/</guid>
      <description>La presente entrada del blog corresponde a la introducción del capítulo: Brolo, J. (2015). Acercando a los partidos políticos con los ciudadanos. In P. Hurtado (Ed.), Guatemala Camina (pp. 1–26). Guatemala: ASIES.
Introducción La principal responsabilidad de los partidos políticos es intermediar entre los ciudadanos y el gobierno. Esto implica que los partidos deben vincularse con los ciudadanos para escuchar sus diversas necesidades, unificarlas en políticas públicas coherentes, y luego reclutar liderazgos para dar a conocer dichas políticas o implementarlas desde el gobierno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reformas (electorales) atascadas*</title>
      <link>/post/reformas-electorales-atascadas/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/reformas-electorales-atascadas/</guid>
      <description>De golpe, la crisis política conmocionó a Guatemala. El caso de La Línea ha puesto en evidencia cómo los dirigentes políticos designan personas deshonestas a cargos públicos; cómo abusan de su autoridad para negociar a quién dejan evadir la ley; cómo se enriquecen y devuelven favores a financistas con contratos; cómo compran lealtades con plazas; y cómo algunos jueces son cómplices de su impunidad.
Las investigaciones de CICIG y el MP contribuyen a enfrentar parte del problema de corrupción: la falta de capacidad para aplicar las leyes vigentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Propuesta a los manifestantes: cómo reducir la corrupción en el Congreso</title>
      <link>/post/propuesta-a-los-manifestantes-como-reducir-la-corrupcion-en-el-congreso/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/propuesta-a-los-manifestantes-como-reducir-la-corrupcion-en-el-congreso/</guid>
      <description>Los ciudadanos guatemaltecos están cansados de la corrupción de los políticos y han perdido el miedo de salir a manifestarse. Sin embargo, para eliminar la corrupción, sus acciones deben ir más allá de las demostraciones en espacios públicos. Por ello propongo el siguiente plan de acción que los manifestantes pueden seguir para reducir la corrupción en el Congreso.
El objetivo es lograr que el Estado no gaste los más de Q.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por qué no votar nulo</title>
      <link>/post/por-que-no-votar-nulo/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/por-que-no-votar-nulo/</guid>
      <description>La democracia enfrenta una crisis de legitimidad; alrededor del mundo, el descontento con la política es generalizado. Diversas campañas –cuya contribución más importante ha sido generar espacios para reflexionar sobre qué significa votar de forma consciente e informada- promueven el voto nulo como una forma de expresar ese sentimiento de insatisfacción. Sin embargo, votar nulo es arriesgado y, a mi criterio, contraproducente.
En su artículo titulado &amp;ldquo;¿Pueden las reglas informales hacer que la democracia funcione?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comportamiento legislativo en Guatemala según registros de votación</title>
      <link>/post/comportamiento-legislativo-en-guatemala-segun-registros-de-votacion/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/comportamiento-legislativo-en-guatemala-segun-registros-de-votacion/</guid>
      <description>_El presente artículo es una adaptación del publicado en: Brolo, J. (2015). El comportamiento legislativo en Guatemala según registros de votación. Actualidad Política, 9: 18-29. La base de datos utilizada puede descargarse en: _Votaciones nominales por Diputado durante la 7a Legislatura de Guatemala.
Por Javier Brolo [1]
El presente documento cumple dos objetivos. En primer lugar, se ofrece una breve introducción a las bases de datos con los registros de votaciones nominales del 7º Congreso de la República de Guatemala desde 1985.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El poder de un refrán</title>
      <link>/post/el-poder-de-un-refran/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/el-poder-de-un-refran/</guid>
      <description>Gran parte de la sabiduría de una comunidad se cristaliza en sus refranes; pequeñas reglas de oro condensadas en una frase lírica que es fácil de recordar por su carácter gráfico. Por medio de refranes es posible transmitir lecciones de vida de generación en generación ya que detrás de cada dicho hay significados profundos e interpretaciones sobre el orden en el mundo: &amp;ldquo;más sabe el diablo por viejo que por diablo&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tecnificando la toma de decisiones gubernamentales</title>
      <link>/post/tecnificando-la-toma-de-decisiones-gubernamentales/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/tecnificando-la-toma-de-decisiones-gubernamentales/</guid>
      <description>Este 14 y 15 de noviembre, la Universidad Rafael Landívar (URL) y la Asociación de Investigación y Estudios Sociales (ASIES) impartirán el curso &amp;ldquo;Gobierno y Políticas Públicas: nuevos conceptos y herramientas en Latinoamérica&amp;rdquo;. Los ponentes principales del evento son distinguidos académicos latinoamericanos: Dr. Luis Aguilar Villanueva, director del Instituto de Gobierno y Asuntos Públicos de la Universidad de Guadalajara; y Dr. Manuel Canto, profesor e investigador de la Universidad Autónoma de México.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gobierno vs. Sistema de Justicia: racionalizando el duelo </title>
      <link>/post/gobierno-vs-sistema-de-justicia-racionalizando-el-duelo/</link>
      <pubDate>Sat, 17 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/gobierno-vs-sistema-de-justicia-racionalizando-el-duelo/</guid>
      <description>Parafraseando a Box (1976), &amp;ldquo;todos los modelos son erróneos, pero algunos son útiles&amp;rdquo;; es así dado que los modelos simplifican la realidad lo que requiere dejar fuera consideraciones potencialmente importantes. Justamente el modelo propuesto por Helmke y Staton (2013) puede ser útil para entender el conflicto entre el Gobierno y el Sistema de Justicia. El primero busca implementar una agenda mientras que el segundo mantener su posición y legitimidad. De acuerdo a las expectativas teóricas, ciertos diseños institucionales son proclives a intensificar el conflicto entre los poderes del Estado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué es la opinión pública?</title>
      <link>/post/que-es-la-opinion-publica/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/que-es-la-opinion-publica/</guid>
      <description>¿La opinión pública es lo que todos dicen o solo la gente que importa? Esta fue la primera pregunta a discutir del curso &amp;ldquo;Análisis de la Opinión Pública&amp;rdquo;.
Las dos posiciones son expuestas por Blummer (1948) y Converse (1987). El primero argumenta que &amp;ldquo;realísticamente, la opinión pública consiste en los patrones de puntos de vista y posiciones sobre un tema que son consideradas por los individuos responsables de dar respuesta a la opinión pública&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo elegir a las autoridades más capaces e idóneas?</title>
      <link>/post/como-elegir-a-las-autoridades-mas-capaces-e-idoneas/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/como-elegir-a-las-autoridades-mas-capaces-e-idoneas/</guid>
      <description>En esta entrada comparto una propuesta que elaboramos para reformar la Ley de Comisiones de Postulación en Guatemala.
La importancia de dicha ley es que indica cómo se eligen a las autoridades de la mayoría de instituciones del sistema de justicia: (1) Magistrados de la Corte Suprema de Justicia; (2) Magistrados de las Salas de Apelaciones, (3) Fiscal General del Ministerio Público, (4) Director del Instituto de la Defensa Pública Penal, (5) Magistrados del Tribunal Supremo Electoral, entre otros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Municipalidades en la mira</title>
      <link>/post/municipalidades-en-la-mira/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/municipalidades-en-la-mira/</guid>
      <description>El Ministerio Público cuestiona el manejo de las finanzas públicas de varios alcaldes, responsabilidad edil que afecta directamente los servicios municipales. Sin embargo, se necesita aún más para combatir las prácticas antidemocráticas generalizadas hoy en la política local.
El cacicazgo es un efecto de la falta de democracia en casi todas las municipalidades. Elección tras elección, alrededor del 30 por ciento de alcaldes es reelecto, la mitad de ellos sin tener organización partidaria legal vigente en el municipio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ambición preelectoral</title>
      <link>/post/ambicion-preelectoral/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/ambicion-preelectoral/</guid>
      <description>En Guatemala, &amp;ldquo;tener poder&amp;rdquo; parece ser más importante que saber para qué usarlo. Ganar las elecciones a toda costa se ha convertido en el principal objetivo político de muchos, aunque implique &amp;ldquo;venderle el alma al diablo&amp;rdquo;, aunque se carezca de capacidad para gobernar, o aunque solo represente un interés personal. En estas condiciones, la política pierde de vista su responsabilidad: facilitar la toma de decisiones que beneficien a la sociedad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Decisiones financiadas</title>
      <link>/post/decisiones-financiadas/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/decisiones-financiadas/</guid>
      <description>La democracia se encuentra amenazada. Se ha deteriorado la legitimidad de las decisiones políticas, si es que no ha desaparecido completamente. Esto es porque al tomar decisiones, la voluntad común ha sido remplazada por la voluntad de los que financian la decisión. Para agravarlo, quienes financian estas decisiones se esconden cobardemente detrás de los políticos para evitar asumir responsabilidad.
Bien dicen que &amp;ldquo;el que paga los mariachis pide las canciones&amp;rdquo;. Así pasa en la política actualmente, quien paga la campaña de los candidatos ganadores pide las contrataciones de obras, puestos en oficinas de gobierno, o prebendas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LaTeX y R en Wordpress</title>
      <link>/post/latex-y-r-en-wordpress/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/latex-y-r-en-wordpress/</guid>
      <description>Un tip para quienes desean utilizar $latex \LaTeX$ y R en sus entradas de Wordpress.
Para ingresar formulas con $latex \LaTeX$:
Colocar el código de $latex \LaTeX$ entre &amp;ldquo;$latex&amp;rdquo; y &amp;ldquo;$&amp;rdquo;.
Por ejemplo:
 &amp;rdquo;$latex&amp;rdquo; \Upsilon = \displaystyle\sum\limits_{i=0}^n i^3 &amp;ldquo;$&amp;rdquo; (sin comillas &amp;ldquo;&amp;rdquo;)  Produce:
 $latex \Upsilon = \displaystyle\sum\limits_{i=0}^n i^3$  Para ingresar código de R
Colocar código de R entre &amp;ldquo;[&amp;rdquo; sourcecode language=&amp;ldquo;r&amp;rdquo; &amp;ldquo;]&amp;rdquo; y &amp;ldquo;[&amp;rdquo; /sourcecode &amp;ldquo;]&amp;rdquo;, sin comillas &amp;ldquo;&amp;rdquo; en los brackets [ ].</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Doce mujeres admirables</title>
      <link>/post/doce-mujeres-admirables/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/doce-mujeres-admirables/</guid>
      <description>La lista de mujeres admirables es incontable. Pero normalmente no se hacen visibles sus contribuciones a lo largo de la historia. Hoy, 8 de marzo de 2013, conmemorando el día de la mujer, este calendario sugiere a doce mujeres para recordar cada mes del año.
 Nellie Bly (1864-1922): Periodista, empresaria y filántropa estadounidense
 Mary Anning (1799-1847): Paleontóloga inglesa
 Hipatía de Alejandría (379-415): Filósofa, matemática y astrónoma griega</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ojos puestos en Venezuela</title>
      <link>/post/ojos-puestos-en-venezuela/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/ojos-puestos-en-venezuela/</guid>
      <description>La muerte del presidente Chavez en Venezuela es sin duda el acontecimiento político más visible del continente en este momento. Aquí listo una serie de materiales que abordan el tema a los que he tenido acceso. Bienvenidas sugerencias que puedan ampliar la perspectiva de los puntos de vista.
 Una revisión, en fotografías de momentos políticos en la vida de Hugo Chávez, elaborada por Foreign Policy.
 Dos artículos de Rogelio Nuñez en Infolatam: uno y dos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comisiones de Trabajo del Congreso 2013</title>
      <link>/post/comisiones-de-trabajo-del-congreso-2013/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/comisiones-de-trabajo-del-congreso-2013/</guid>
      <description>En esta entrada he querido compartir la base de datos que construí sobre cómo están integradas las comisiones de trabajo del Congreso de la República de Guatemala para el 2013.
Entre los datos recabados incluyo:
 Distrito por el que fue electo el diputado
 Nombre y apellido
 Partido por la que fue electo y bancada actual
 El número de comisiones de las cuáles es miembro
 Comisión que preside</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Historia de la Iglesia Católica</title>
      <link>/post/historia-de-la-iglesia-catolica/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/historia-de-la-iglesia-catolica/</guid>
      <description>Dado que más de la mitad de la población en Guatemala es Católica, muchos ven con gran relevancia el anuncio de la renuncia de Benedicto XVI y están a la expectativa de quien será el nuevo Papa.
Estos eventos han coincidido con la cuaresma, una época del año dode las tradiciones permiten que la fe se viva con más intensidad. Por eso pensé oportuno compartir estas notas con una cronología de la Iglesia Católica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consejos de redacción</title>
      <link>/post/concejos-de-redaccion/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/concejos-de-redaccion/</guid>
      <description>Después de grandes cantidades de tiempo y esfuerzo invertido en una investigación, llega el momento de dar a conocer sus resultados. Es decir, es hora de escribir. Para algunos de nostros, aún estamos lejos de dar por terminada la tarea.
Estos son algunos consejos que he recibido para redactar mejor:
 Pensar antes de escribir para ordenar las ideas.
 Ser breve.
 Ser claro y decir las cosas de la manera más sencilla y lógica posible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿De balde participar?</title>
      <link>/post/de-balde-participar/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/de-balde-participar/</guid>
      <description>&amp;hellip; pensamiento inmediatamente seguido de una exhalación prolongada, cejas levantadas, mirada evasiva, y un levantamiento de hombros&amp;hellip;
Escuchar expresiones de desencanto hacia la política es lo más común en este mundo. Acaso no es frecuente escuchar frases como &amp;ldquo;no te compliqués&amp;rdquo; o &amp;ldquo;no vale la pena&amp;rdquo;, porque &amp;ldquo;ya todo está cocinado&amp;rdquo; y &amp;ldquo;lo que vos hagás no cambia nada&amp;rdquo;. Pero una de las cosas más perjudiciales para una sociedad es que sus integrantes pierdan el deseo de tomar responsabilidad de su futuro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Filosofía de la apreciación</title>
      <link>/post/filosofia-de-la-apreciacion/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/filosofia-de-la-apreciacion/</guid>
      <description>Enrique Dussel indicó que la filosofía radica en &amp;ldquo;ordenar los saberes para darles sentido&amp;rdquo;.[1] A partir de esta idea he intentado hacer un esfuerzo filosófico por ordenar lo que he aprendido de la vida para orientarlo a un objetivo: apreciarla.
De antemano, parto de la convicción que el sentido de la vida es &amp;ldquo;hacer lo mejor con lo que se tiene&amp;rdquo;. Reconozco que esta convicción está motivada por el anhelo de que mis acciones trasciendan la duración de mi vida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reforma a la Ley Electoral en Guatemala</title>
      <link>/post/reforma-a-la-ley-electoral-en-guatemala/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/reforma-a-la-ley-electoral-en-guatemala/</guid>
      <description>(Comentarios sobre el sistema de partidos políticos en el Dictamen 001-2012 de la Comisión Específica de Asuntos Electorales del Congreso de la República, lunes 29 de octubre de 2012).
Entonces, ¿cómo? ¿cómo puede Guatemala tener mejores partidos políticos? Fundamentalmente, no indignándonos, sino involucrándonos y cooperando.
Por ello, nuestra cultura democrática también debe madurar. Se empieza por escuchar, pero la Ley Electoral y de Partidos Políticos tiene un papel crucial en fomentar la participación y defender los intereses de los ciudadanos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20 de octubre de 1944, carta de los 311</title>
      <link>/post/20-de-octubre-de-1944-carta-de-los-311/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/20-de-octubre-de-1944-carta-de-los-311/</guid>
      <description>La revolución del 20 de octubre de 1944 en Guatemala fue la culminación de una serie de eventos a raíz del descontento con el gobierno de Jorge Ubico. Entre estos eventos destacó la &amp;ldquo;carta de los 311&amp;rdquo;, principalmente jóvenes universitarios, dirigida a Jorge Ubico. Comparto a continuación el texto de esta carta y la respuesta de Ubico para que pueda servir como insumo de reflexión sobre la participación política.
Memorial de los 311</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuántos votos recibiría una consulta popular para reformar la Constitución?</title>
      <link>/post/cuantos-votos-para-aprobar-la-reforma-constitucional/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/cuantos-votos-para-aprobar-la-reforma-constitucional/</guid>
      <description>Una colega me preguntó si podría comparar el apoyo electoral que recibió el Partido Patriota en las elecciones 2011 con el apoyo que podría recibir en una consulta popular la propuesta de reformas constitucionales del actual presidente Otto Pérez Molina.
En ese momento me hizo falta una bola de cristal. Lo que pensé que si puede compararse de una elección presidencial y una consulta popular son los porcentajes de votos respecto al número de empadronados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reformas Constitucionales</title>
      <link>/post/reformas-constitucionales/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/reformas-constitucionales/</guid>
      <description>El pasado lunes 27 de agosto, el Organismo Ejecutivo presentó al Congreso de la República su propuesta de reformas a la Constitución Política de la República. Para discutir algunos de sus contenidos, la Asociación de Investigación y Estudios Sociales (ASIES) junto a la Asociación Guatemalteca de Abogadas organizaron un conversatorio el día de ayer, miércoles 29 de agosto.
Al conversatorio asistieron varios expertos:
 Mario Fuentes Destarac
 Oliverio García Rodas</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entre anarquía y dictaduras</title>
      <link>/post/entre-anarquia-y-dictaduras/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/entre-anarquia-y-dictaduras/</guid>
      <description>En las películas podemos encontrar excelentes ejemplos de comentarios políticos. Este fin de semana me sorprendí con lo poderoso de los discursos en dos películas: Batman, The Dark Knight Rises y The Dictator.
En Batman, el villano Bane expone un poderoso argumento a favor de la anarquía. Basicamente, justifica la destrucción de un sistema corrupto y opresor para devolverlo al &amp;ldquo;pueblo&amp;rdquo;. Comparto parte del discurso:
Behind you stands a symbol of oppression, Blackgate Prison.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigación en ciencia política</title>
      <link>/post/investigacion-en-ciencia-politica/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/investigacion-en-ciencia-politica/</guid>
      <description>Una forma de entender la ciencia política es como el estudio de las relaciones de poder entre actores sociales que compiten por defender un interés o implementar una decisión. Dichos intereses y decisiones tienen objetivos de carácter económico, político o social.
Normalmente, los científicos políticos se preguntan cuáles son los factores que inciden en que un interés prevalezca y qué tan adecuada es una decisión para alcanzar los objetivos que se plantea.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>